能量水晶是真的有效，還是「安慰劑效應」？

如果你曾探究替代醫學（alternative medicine）的世界，你可以已經聽過「能量水晶」──被認為對健康有益的礦物（通常是石英）或化石樹脂。

拿著能量水晶或把他們放在身上被認為有治療生理、心靈和精神的功效。據說水晶可以和身體的能量場或脈輪進行互動來達到療效。有些水晶被認為能減輕壓力，有些則宣稱有增加專注或創造力的功效。

不意外的，研究人員針對能量水晶進行了一些常規研究。但2001年的一份報告得出結論，稱這些礦物的能量是「信者恆信」。

在這份並未出版，但於羅馬舉行的歐洲心理學大會上發表的研究中，80名受訪者先填寫一份調查表，以衡量他們對超自然現象的相信程度。接者，實驗小組要求大家拿著一個能量水晶（一部份是真的水晶，另一部份則是玻璃製的）並冥想五分鐘。

接著，受試者回答他們在冥想中的感覺。不管水晶的真假與否，受試者的回應皆十分類似，同時更相信超自然現象的受試者往往比那些嘲弄超自然現象的人更有感覺。

倫敦大學金匠學院心理學教授克里斯多福．芬奇（Christopher French）表示：「如果我們事先告訴他們拿著水晶時可能發生的情況，如感覺到震動、溫度或刺痛，有很多人就會宣稱他們感受到類似的感覺。換句話說，這些感應的結果是由話語暗示導致，和水晶無關。」

許多研究能說明這樣的「安慰劑效應」有多強大，芬奇解釋：「即使療程毫無價值，只要人們相信這能讓他們好過一點，在治療後他們真的會覺得比較舒服。」

芬奇的話就是你會從科學家口中聽到的標準答案。是的，我們幾乎可以肯定能量水晶本身並沒有任何促進健康的神祕效果。

不過，人腦是很強大的。如果你把「效果」定義為帶來一些好處，那直接說能量水晶完全沒效又有點太過武斷。

哈佛醫學院醫學教授泰德．卡布楚克（Ted Kaptchuk）表示：「我覺得大眾和醫療界都認為安慰劑效應既虛假又不切實際。」但卡布楚克對安慰劑效應的研究表明其治療作用可以是真實且有效的。雖然他沒有研究過能量水晶，也不會對其有效與否發表意見。卡布楚克寫道，內置於療程中的安慰劑療法可以發揮其獨特功效，安慰劑療法誘發的益處也應該被推廣而非掩蓋。

許多醫生確實相信安慰劑效應的力量。2008年英國醫學期刊的調查發現約有一半的受訪醫師會使用安慰劑療法來幫助病人。即使並未針對患者的症狀，不少醫生仍會指示使用非處方止痛藥或維他命補充劑。作者總結道，大部分人在道德上是能夠理解並安慰劑治療的。

當然，拿著一塊水晶跟服用安舒疼止痛藥是不同的，也別指望下次去診所的時候醫生跟你推薦水晶。從傳統醫學和實證科學的角度看來，現有研究認為能量水晶就跟蛇油這樣的偏方差不多。但從安慰劑效應的角度來說，只要你堅信，連蛇油都會是萬靈丹。

所謂嘅「西南亞神油」…

如果買粒水晶發大財、異性埋身，人地做乜幾千蚊就賣嚟益你

未見過有錢人帶哩啲野

中文source:
能量水晶是真的有效，還是「安慰劑效應」？- The News Lens 關鍵評論網

篇文章係TIME呢篇評論嘅中文翻譯版:
You Asked: Do Healing Crystals Actually Work?

而TIME篇嘢嘅靈感似乎係Damien G Finniss, Ted J Kaptchuk呢班人篇論文:
Placebo Effects: Biological, Clinical and Ethical Advances

篇論文俾人嘅印象係安慰劑效應好似唔壞，Kaptchuk仲喺篇論文尾段戴定頭盔

不過早喺2014年已經有文章解釋安慰劑喺醫學同道德上有咩問題，仲踢爆Kaptchuk一直以來表面保持中立其實暗啞底pro placebo:

TIME篇嘢睇吓就算，病咗都係去睇醫生攞真正醫到身體嘅藥啦

肥媽一樣講到鑽石能量水好有科學理據

所以未食魚生

得啲mk妹先鐘意帶